% 表題; バルク法の離散化
%
% 履歴: 2005/09/20 杉山耕一朗
%       2006/03/12 杉山耕一朗

\section{凝縮成分の混合比の保存式の離散化}

時間方向の離散化にはリープフロッグ法を用いる.
移流を安定して解くために数値粘性項
$Diff$ を追加している. 
また, $CN_{vc}, EV_{cv}$ 項は湿潤飽和調節法より決めるため, 
ここではそれらの項を含めない. 
%
\begin{eqnarray}
%
%
\end{eqnarray}
%
であり, それぞれ, 
%
\begin{eqnarray}
\end{eqnarray}
%


\Deqref{risan:time-div_qv} -- \Deqref{risan:time-div_qr} 式の
それぞれの項を書き下す. ここで $\theta$, $q_{v}$, $q_{c}$, $q_{r}$ をまとめて 
$\phi$ で表すことにする. 移流項は以下のようになる. 
%
\begin{eqnarray}
 \left[ Adv.\phi \right]_{i,k}^{t} = 
     \left[ [w]_{i,k(w)} \left[ \DP{(\bar{\phi})}{z} \right]_{i,k(w)} \right]_{i,k}.
\end{eqnarray}
%
粘性拡散項は CReSS と同様に 1.5 次のクロージャーを用いると以下のように書
ける.  
%
\begin{eqnarray}
\left[Turb.{\phi} \right]_{i,k}^{t - \Delta t} &=& 
   \left[ \DP{}{x} \left(
         \left[ K_{h} \right]_{i(u),k}
         \left[ \DP{\phi}{x} \right]_{i(u),k}
   \right) \right]_{i,k}^{t - \Delta t}
\nonumber \\
&&
     + \left[ \DP{}{z}\left(
       \left[ K_{h} \right]_{i,k(w)}
       \left[ \DP{(\phi + \overline{\phi})}{z} \right]_{i,k(w)}
     \right) \right]_{i,k}^{t - \Delta t}.
 \end{eqnarray}
%
数値粘性項は以下のように書ける.   
%
\begin{eqnarray}
 \left[ Diff.{\phi} \right]_{i,k}^{t - \Delta t} =  
     \nu_{h} \left[ \DP{}{x} \left(\DP{\phi}{x}\right)_{i(u),k}
	     \right]_{i,k
}^{t - \Delta t}
   + \nu_{v} \left[ \DP{}{z} \left(\DP{\phi}{z}\right)_{i,k(w)}
	     \right]_{i,k
}^{t - \Delta t}.
\end{eqnarray}
%
さらに雲微物理素過程を具体的に離散化する. 飽和混合比 $q_{vsw}$ は 
Tetens の式を用いる. 
%
 \begin{eqnarray}
&&  \left[ q_{vsw}  \right]_{i,k}^{t}
   = 
   \left[
    \varepsilon \frac{610.78}{(\bar{p} + p)}
    \exp\left( 17.269 \frac{\Pi ( \bar{\theta} + \theta ) - 273.16}
	 {\Pi (\bar{\theta} + \theta) -	 35.86}\right)
    \right]_{i,k}^{t}. \\
&& \hspace{1em} \varepsilon = 0.622. 
 \end{eqnarray}
%
雲水から雨水への変換を表す $CN_{cr}$, $CL_{cr}$ は以下のようになる. 
%
 \begin{eqnarray}
  && \left[ CN_{cr} \right]_{i,k}^{t} 
   = \left[ k_{1} q_{c} - a \right]_{i,k}^{t}, \\ 
  && \left[ CL_{cr} \right]_{i,k}^{t}
   = \left[ k_{2}  q_{c} q_{r}^{0.875} \right]_{i,k}^{t}.\\
  && \hspace{1em} k_{1} = 0.001, \hspace{2em} a = 0.001, \hspace{2em}
   k_{2} = 2.2 . \nonumber
 \end{eqnarray}
%
雨水の蒸発を表す $EV_{rv}$ は以下のようになる. 
%
 \begin{eqnarray}
&&  \left[ EV_{rv} \right]_{i,k}^{t} = 
   \left[
    \Dinv{\bar{\rho}} \frac{(1 - q_{v}/q_{vsw}) C(\bar{\rho}
    q_{r})^{0.525}}{5.4 \times 10^{5} + 2.55 \times 10^{6}
    /(\bar{p} + p) q_{vsw}}
   \right]_{i,k}^{t}. \\
&&  \hspace{1em} C = 1.6 + 124.9(\bar{\rho} q_{r})^{0.2046}. 
 \end{eqnarray}
%
降水による雨水フラックスを表す $PR_{r}$ は以下のように書ける
	    \footnote{Klemp and Wilhelmson (1978) では,
	    $(\rho_{0}/\bar{\rho})^{1/2}$ となっている. Klemp and
	    Wilhelmson (1978) が誤っているのだろうか?}. 
%
 \begin{eqnarray}
&&  \left[ PR_{r} \right]_{i,k}^{t} 
   = \left[
      \Dinv{[\bar{\rho}]_{i,k(w)}} 
      \left[
       \DP{}{z}(\bar{\rho} U_{r} q_{r})
      \right]_{i,k(w)}
     \right]_{i,k}^{t}. \\
&& \hspace{1em}  \left[ U_{r} \right]_{i,k}^{t} 
   = 
   \left[
    36.34 (\bar{\rho} q_{r})^{0.1346} \left(\frac{\rho_{0}}{\bar{\rho}}\right)^{-1/2}
   \right]_{i,k}^{t}. \nonumber
 \end{eqnarray}
%
ただし, $\rho_{0}$ は基本場の地上面での密度である.
 

水蒸気と雲水の間の変換を表す $-CN_{vc} + EV_{cv}$ は, 陽に定式化を与える
のではなく, 次節で述べる湿潤飽和調節法を用いて評価する. 



\subsection{湿潤飽和調節法}

Klemp and Wilhelmson (1983), CReSS ユーザーマニュアル(坪木と榊原, 2001)
では, 水蒸気と雲水の間の変換を表す $-CN_{vc} + EV_{cv}$ は, 
Soong and Ogura (1973) において開発された
湿潤飽和調節法を用いる. 
この方法は $dS=0$ の断熱線と, $\mu_{水蒸気} = \mu_{水}$ の
平衡条件($\mu$ は化学ポテンシャル)の交わる温度・圧力・組成を
反復的に求める数値解法である. 
以下ではそのやり方を解説する. 


湿潤飽和調節法を用いる場合, 
まず始めに \Deqref{risan:time-div_theta} -- \Deqref{risan:time-div_qr}
式から求まる量に $*$ を添付し, $[\theta]^{*}$, 
$[q_{v}]^{*}$, $[q_{c}]^{*}$, $[q_{r}]^{*}$ とする. 
水に対する過飽和混合比
%
\begin{eqnarray}
 \Delta q_{c} = MAX\{0, [q_{v}]^{*} - q_{vsw}([\theta]^{*})\}  
\end{eqnarray}
%
が $\Delta q_{c} > 0$, もしくは雲粒混合比が $q_{c}^{*} > 0$ なら
ば, 次式を用いて暫定的に $\theta$, $q_{v}$, $q_{c}$ を求める. 
%
\begin{eqnarray}
 \left[ \theta \right]^{t + \Delta t} 
  &=& 
  \theta^{*} + 
  \frac
  { \gamma ( [q_{v}]^{*} -  q_{vsw}([\theta]^{*})) }
  { 1 + \gamma \DP{q_{vsw}([\theta]^{*})}{\theta} }
  \nonumber \\
  &=& 
  \theta^{*} + 
  \frac
  { \gamma ( [q_{v}]^{*} -  q_{vsw}([\theta]^{*})) }
  { 1 + \gamma q_{vsw} \frac{4097.93 \Pi}{\left\{ \Pi (\bar{\theta} + \theta ) - 35.86\right\}^{2}}},
\Deqlab{moistajst_theta1}
  \\
 \left[ q_{v} \right]^{t + \Delta t}
  &=& [q_{v}]^{*} + \frac{[\theta]^{*} - [\theta]^{t + \Delta t}}{\gamma},
\Deqlab{moistajst_qv1}
  \\
 \left[ q_{c} \right]^{t + \Delta t}
  &=& [q_{v}]^{*} + [q_{c}]^{*} - [q_{v}]^{t + \Delta t} .
\Deqlab{moistajst_qc1}
\end{eqnarray}
%
ただし, $\gamma = L_{v}/(c_{p} \Pi)$ である. 
もしも $[q_c]^{t + \Delta t} > 0$ ならば, 暫定的に得られた値を $*$ 付き
のものに置き換え, \Deqref{moistajst_theta1} -- \Deqref{moistajst_qc1} 式
の値が収束するまで繰り返し適用する. 普通, 高々数回繰り返せば収束し, 
調整後の値が得られるそうである. 

もしも $q_{c}^{t + \Delta t} < 0$ の場合には, 
%
\begin{eqnarray}
&& \left[ \theta \right]^{t + \Delta t} = 
  [\theta]^{*}  - \gamma [q_{c}]^{*},
  \Deqlab{moistajst_theta2}
  \\
 && \left[ q_{v} \right]^{t + \Delta t},
  = [q_{v}]^{*} + [q_{c}]^{*}
  \Deqlab{moistajst_qv2}
  \\
 && \left[ q_{c} \right]^{t + \Delta t} 
  = 0
 \Deqlab{moistajst_qc2}
\end{eqnarray}
%
とし, 繰り返しを中止する. 


